\chapter*{Заключение}						% Заголовок
\addcontentsline{toc}{chapter}{Заключение}	% Добавляем его в оглавление

Собрать все выводы из всех глав

В данной работе было проведено исследование типов и структуры различных древнерусских музыкальных книг, выделены методы расшифровки знаменных песнопений. Приведены сведения о количестве сохранившихся знаменных рукописей с указанием места их хранения. 

Также были изучены и проанализированы математические методы, среди которых методы искусственного интеллекта (продукционная модель) и методы статистического машинного перевода (n-граммная языковая модель). Они были адаптированы и применены к заданной предметной области.

Основным результатом диссертации является разработка методики автоматизированной расшифровки знаменных песнопений, которая включается в себя разработку информационной технологии ввода и редактирования знаменных песнопений, построение языковой модели, модели перевода и разработку алгоритма декодирования знаменных песнопений, а также специальные web-сервисы, которые позволяют анализировать рукописи, представленных в XML-формате.

Также была произведена классификация знамен, что может быть использовано для улучшения системы ввода песнопений в базу данных. 

Разработанный программный комплекс состоит из 6 web-сервисов, которые реализованы с помощью различных технологий (XML/XSLT, AJAX,  Django/Python, JQuery) и входят в состав сайта проекта «Компьютерная семиография».

В результате исследования двоезнаменной рукописи построены частотные двоезнаменники и указатель знамен, которые позволяют  выявить закономерность соответствия знамени ноте, что позволяет сравнить полученные данные с правилами полученными в рамках построения модели перевода и при необходимости внести в них какие-либо изменения. 

Также рассмотрена организационно-экономическая часть, которая содержит затраты на разработку и  на внедрение системы, а также произведен расчет окупаемости системы.

На тему диссертации было выполнено 10 публикаций, материалы которых были представлены на различных конференциях в 2009-2012 годах, проект «Компьютерная семиография» является победителем в конкурсе «IT-прорыв» в номинации «Лучший IT-проект по сохранению культурных ценностей».


\clearpage